---
title: >-
    بخش ۴۴
---
# بخش ۴۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ازان پس چو بشنید بهرام گرد</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایران به خاقان کسی نامه برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بیامد دمان پیش خاقان چین</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت کای مهتر به آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>شنیدم که آن ریمن بد هنر</p></div>
<div class="m2"><p>همی نامه سازد یک اندر دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>سپاهی دلاور ز چین برگزین</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا تو را گردد ایران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بگیرم به شمشیر ایران و روم</p></div>
<div class="m2"><p>تو راشاه خوانم بران مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بنام تو بر پاسبانان به شب</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران و توران گشایند لب</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ببرم سر خسرو بی‌هنر</p></div>
<div class="m2"><p>که مه پای بادا ازیشان مه سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چون من کهتری را ببندم میان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بن برکنم تخم ساسانیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو بشنید خاقان پر اندیشه شد</p></div>
<div class="m2"><p>ورا در دل اندیشه چون بیشه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بخواند آنکس‌ان را که بودند پیر</p></div>
<div class="m2"><p>سخنگوی و داننده و یادگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بدیشان بگفت آنچ بهرام گفت</p></div>
<div class="m2"><p>همه رازها برگشاد از نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چنین یافت پاسخ ز فرزانگان</p></div>
<div class="m2"><p>ز خویشان نزدیک و بیگانگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>که این کارخوارست و دشوارنیز</p></div>
<div class="m2"><p>که بر تخم ساسان پرآمد قفیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ولیکن چو بهرم راند سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>نماید خردمند را رای و راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به ایران بسی دوستدارش بود</p></div>
<div class="m2"><p>چو خاقان یکی خویش و یارش بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>برآید ببخت تو این کار زود</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای بهرام باید شنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چو بشنید بهرام دل تازه شد</p></div>
<div class="m2"><p>بخندید و بر دیگر اندازه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بران برنهادند یکسر گوان</p></div>
<div class="m2"><p>که بگزید باید دو مردجوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که زیبد بران هر دو بر مهتری</p></div>
<div class="m2"><p>همان رنج کش باید و لشکری</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>به چین مهتری بود حسنوی نام</p></div>
<div class="m2"><p>دگر سرکشی بود ز نگوی نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>فرستاد خاقان یلان رابخواند</p></div>
<div class="m2"><p>به دیوان دینار دادن نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چنین گفت مهتر بدین هر دو مرد</p></div>
<div class="m2"><p>که هشیار باشید روز نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>همیشه به بهرام دارید چشم</p></div>
<div class="m2"><p>چه هنگام شادی چه هنگام خشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گذرهای جیحون بدارید پاک</p></div>
<div class="m2"><p>ز جیحون به گردون برآرید خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>سپاهی دلاور بدیشان سپرد</p></div>
<div class="m2"><p>همه نامداران و شیران گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>برآمد ز درگاه بهرام کوس</p></div>
<div class="m2"><p>رخ خورشد از گرد چون آبنوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز چین روی یکسر به ایران نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>به روز سفندار مذ بامداد</p></div></div>